\input{../../../main}

\begin{document}
\subsection*{Задача 1}
\textbf{Оборудование}: линза, лист бумаги, лампочка, линейка, миллиметровка для графиков.

Измерить фокусное расстояние линзы.

\textbf{Организационные замечания}: В этой задаче предполагается определение положения изображения для
разных расстояний от источника до линзы и построение графика $\frac{1}{f}\left(\frac{1}{d}\right)$.

\subsection*{Задача 2}
\textbf{Оборудование}: батарейка, конденсатор, резистор, провода, мультиметр, секундомер.

Измерить емкость конденсатора. Известно, что при разрядке конденсатора емкости $C$ через резистор
сопротивления $R$ напряжение на нем зависит от времени по формуле $U = U_0 e^{-t / RC}$. Мультиметр
разрешается использовать только в режиме вольтметра или омметра.

\textbf{Организационные замечания}: Желательно, чтобы сопротивление резистора было сравнимо с
сопротивлением вольтметра (такое же или в несколько раз меньше). Идеальное произведение $RC$ около 10
секунд.

\subsection*{Задача 3}
\textbf{Оборудование}: лазер, фольга, острый нож, линейка, штатив.

Измерить длину волны лазера.

\textbf{Организационные замечания}: В этой задаче предполагается измерять дифракционную картину от двух
щелей, но точность измерения будет низкой из-за погрешности определения расстояния между щелями. Можно
попробовать переформулировать эту задачу, дав вместо фольги и ножа металлическую линейку (ее можно
использовать как дифракционную решетку с периодом $1\unit{мм}$, освещая лазером почти по касательной) или
штангенциркуль (на нем можно точно выставить расстояние между губками).

\subsection*{Задача 4}
\textbf{Оборудование}: шнур, нитки, 2 груза равной массы, скотч, миллиметровка, труба.

Измерить коэффициент трения между шнуром и трубой. Известно, что если шнур переброшен через трубу
круглого сечения, то он начнет проскальзывать при силе натяжения $F_2 = F_1e^{\mu\varphi}$, где $F_1$~---
сила натяжения другого конца шнура, $\varphi$~--- радианная мера дуги, по которой шнур соприкасается с
трубой. 

\textbf{Организационные замечания}: Можно попробовать заменить на регион 2013.11.1~--- та же идея. 

\subsection*{Задача 5}
\textbf{Оборудование}: компакт-диск, лазерная указка с известной длиной волны, рулетка.

Измерить расстояние между дорожками компакт-диска.

\subsection*{Задача 6}
Регион 2013.11.2: Исследование столкновения монет.

\textbf{Оборудование}: 2 одинаковые монеты, лист A3, линейка $30$--$40\unit{см}$, транспортир.

\subsection*{Задача 7}
Регион 2015.11.1: Остывание воды.

\textbf{Оборудование}: алюминиевый стакан, крышка, горячая вода, мерный стакан, термометр, секундомер.

\subsection*{Задача 8}
Регион 2016.11.1: Скатывание шарика.

\textbf{Оборудование}: желоб, штатив, металлический шарик, копирка, миллиметровка, рулетка.

\subsection*{Задача 9}
Регион 2015.11.2: Брусок с изолентой и наждачкой.

\textbf{Оборудование}: брусок (с изолентой и наждачкой), наклонная плоскость, подставка, миллиметровка.

\subsection*{Резерв}
Более-менее пристойные задачи с прошлого года.

\textbf{Оборудование}: две монеты разных достоинств, сделанные из разных материалов с маленькими отверстиями в них,
тонкая нить длиной $1\unit{м}$, стакан с водой, миллиметровая бумага, штатив с горизонтальной рейкой, ножницы, кнопки для
крепления нити к рейке.

Измерить плотности материалов, из которых сделаны две монеты (два предмета произвольной формы).

Рейку от штатива отделять запрещено. Поверхность стола, на котором находится оборудование можно считать горизонтальной. 

\textbf{Оборудование}: стробоскоп, стальная линейка толщиной $h_1 = (1{,}00 \pm 0{,}01)\unit{мм}$, зажим, миллиметров
бумага.

Если отклонить в поперечном направлении конец зажатой с одного конца упругой линейки и отпустить, возникнут свободные
поперечные колебания. Наименьшая циклическая частота $\omega$ таких колебаний определяется плотностью $\rho$ материала
линейки, его модулем Юнга $E$ и геометрическими размерами свободного конца линейки: длиной $l$, толщиной $d$ и шириной
$b$: $\omega = \beta E^m \rho^n l^p b^q h^s$, где $\beta$~--- безразмерный коэффициент, $m, n, p, q, s$~--- некоторые
рациональные числа. Модуль Юнга $E$ определяет упругие свойства материала. По закону Гука относительная деформация
стержня под действием силы $F$, приложенной перпендикулярно его сечению $S$, равна $\eps = \dfrac{\delta l}{l} =
\dfrac{F}{ES}$.

\begin{enumerate}
    \item Предложите метод измерения частоты колебаний линейки с помощью стробоскопа.
    \item Снимите экспериментальную зависимость $\omega(l)$ минимальной частоты колебаний линейки.
    \item По результатам измерений определитель значение коэффициента $p$ в формуле.
    \item Определите значения коэффициентов $m, n, q, s$ в формуле.
\end{enumerate}

\textbf{Оборудование}: палочка, вода, нитки, линейка.

Измерить плотность деревянной палочки.

\subsection*{Еще резерв}
Хорошие задачи, но Игорь хочет их использовать в течение года.

Регион 2011.11.2: Определение удельного сопротивления раствора соды.

\textbf{Оборудование}: посуда (например, бутылка $1{,}5\unit{л}$), вода, батарейка, сода, 2 медных
провода, трубочка для коктейля, амперметр, линейка.

Регион 2014.11.1: Цепная линия.

\textbf{Оборудование}: 30--40 скрепок, лист A2, крепление для листа, линейка $40\unit{см}$, кнопки.


\end{document}